<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>TITOLO OPERA</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<p>Publication Information</p>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<p>Information about the source</p>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<p>Alla sorella Maria, Torino.</p>
			<p>Brancaleone, 24 settembre [1935]</p>
			<p/>
			<p>Cara Maria,</p>
			<p>ricevo biglietto del 3 da Serralunga, cart. postale dell'8, dell'11, del 13 e lettera (col comunicato del Partito) del 13. Ho ricevuto anche il pacco postale, tra cui il libro inglese Autobiography of a Suicide che non so chi me lo mandi. Gradirei sapere.</p>
			<p>Ora mi sono deciso e mangio a mezzogiorno in pensione, e alla sera frutta. Il ricorso per il sussidio l'ho fatto al Ministero Interno fin dall'8 agosto.</p>
			<p>Il chinino è un lusso che mi concedo io, tanto per avere un'occupazione giornaliera. Pigliati guardia a non chiedere nessun trasferimento!!!!! Lasciare il vecchio per il nuovo non conviene, e poi, non ho nessuna voglia di fare un altro viaggio in traduzione. I carabinieri non portano fortuna che quando se ne vede uno solo. O a casa o niente. Di vestiti ci vorrà qualche camicia a maniche lunghe per l'inverno. Calzoni e giacche ho trovato delle pie donne che li curano.</p>
			<p>Ricordo che i due libri che dici, li restituii già io. L'Eneide in verde e nero è mia. Con Carocci corrispondo io. Fatti pagare dal Bertola e dal Dainotti. Non è una ragione, perché una persona va dentro, per non pagargli la mercede come a tutti gli operai. Mezzo mese ciascuno.</p>
			<p>E concluderò con un pensierino: invece di aspettarmi come tante oche, fareste meglio a tentare qualcosa per farmi decentemente tornare. È ridicolo star qui tre anni per una sciocchezza che non ha nome.</p>
			<p>Cesare</p>
			<p/>
			<p>P.S. Ti manderò distintivo e tessera da consegnare all'Uff. Tessere della Federazione di Torino.</p>
		</body>
	</text>
</TEI>
