<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>I vecchi e i giovani</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<p>Publication Information</p>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<p>Information about the source</p>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<p>A Mario Sturani, Monza.</p>
			<p/>
			<p>[Torino, in risposta a una lettera del 23 febbraio 1923]</p>
			<p/>
			<p>Caro Sturani,</p>
			<p>in questo momento che ti scrivo sono abbastanza soddisfatto di me stesso. In altri momenti invece darei la vita per quattro soldi.</p>
			<p>Ho fatto molta strada in quest’ultimo anno. Vado sempre più convincendomi che valgo ancora ben poco, ma in me, sotto sotto, intravedo in qualche raro istante di felicità piena una buona forza per il futuro. Mi si chiariscono ed allargano sempre più le idee. Scopro una mia personalità. Molte vaghe intuizioni di anni addietro mi si presentano ora più precise e rientrano perfettamente ordinate nel gran quadro del mio io. Sono sempre in fermento, anche, anzi allora più che mai, quando sono disperato. Mù convinco che qualcosa di buono l’ho già fatto e che andrò avanti...</p>
			<p>Ed ora che ti sei sorbito uno studio di me stesso, con quanta seccaggine me lo immagino, ché c’è niente di più scocciante che ascoltare gli altri parlare di se stessi, che cosa vorresti sentire?</p>
			<p>Nient’altro da dirti. Non pretenderai, spero, che ti descriva la primavera rinascente. Ad ogni modo viva ora più che mai la bella natura dei quadri di Fra Lippi e del Botticelli!</p>
			<p>Nelle vacanze di Pasqua, dal 28 Marzo al 7 Aprile, io sarò in viaggio per la Toscana e l’Umbria. Fa in modo di fermarti di più a Torino, così ti vedrò al ritorno.</p>
			<p/>
			<p>C. Pavese</p>
		</body>
	</text>
</TEI>
