<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-stylesheet type="text/css" href="null"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>TITOLO OPERA</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<p>Publication Information</p>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<p>Information about the source</p>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	<xenoData><rdf:RDF xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#" xmlns:rdfs="http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#" xmlns:as="http://www.w3.org/ns/activitystreams#" xmlns:cwrc="http://sparql.cwrc.ca/ontologies/cwrc#" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:foaf="http://xmlns.com/foaf/0.1/" xmlns:geo="http://www.geonames.org/ontology#" xmlns:oa="http://www.w3.org/ns/oa#" xmlns:schema="http://schema.org/" xmlns:xsd="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#" xmlns:fabio="https://purl.org/spar/fabio#" xmlns:bf="http://www.openlinksw.com/schemas/bif#" xmlns:cito="https://sparontologies.github.io/cito/current/cito.html#" xmlns:org="http://www.w3.org/ns/org#"/></xenoData></teiHeader>
	<text>
		<body>
			<p>Ad Alessandra Scalero, Settimo Vittone.</p>
			<p>[Torino,] 22 maggio [1932]</p>
			<p/>
			<p>Gentile Signora,</p>
			<p>ricevo la Sua lettera con quasi trenta giorni di ritardo, per i buoni uffici della Cultura. Comunque non c'è da pigliarsela, perché anche se l'avessi avuta subito, non avrei potuto far diverso: il libro è stato collocato e composto fin da marzo ed è attualmente pronto – uscirà tra qualche giorno.</p>
			<p>Spero che Lei non avrà già intrapreso la fatica per trovarsi ora a metà colla strada tagliata. Mi dispiacerebbe, non perché sia impossibile far di meglio – specialmente da parte Sua – ma per l'involontaria concorrenza.</p>
			<p>Ad ogni modo resta di Melville ancora molto da fare – per lo meno Typee e Omoo e White Jacket – dei quali il primo è stato annunciato l'anno scorso dall'editore Formica di Torino e poi non s'è visto. L'Italia è ora tutta attraversata da velleità marinare e polinesiane – gusti ispirati credo dal cinematografo – e Melville è tutto <term cert="high" evaluate="all" generatedBy="human" xml:lang="en" xml:space="default">up to date</term>. Ricordo di Lei l'ottima versione di Back to Harlem: nessuno meglio di Lei potrebbe darci un buon Typee od Omoo.</p>
			<p>Dica a quei signori che volevano fare Moby Dick come stanno le cose e creda che sarò lieto di ricevere da Lei ancora qualche riga sulla faccenda.</p>
			<p>Suo</p>
			<p>C. Pavese</p>
		</body>
	</text>
</TEI>