<?xml version="1.0" ?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>TITOLO OPERA</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<p>Publication Information</p>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<p>Information about the source</p>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<p>﻿Al Ministero dell'Interno, Roma.</p>
			<p>[Brancaleone,] 8 agosto [1935]</p>
			<p>On . Ministero dell'Interno,</p>
			<p>il sottoscritto Cesare Pavese, assegnato in questo Comune di Brancaleone al Confino di Polizia per la durata di anni tre, con ordinanza da parte della R. Prefettura di Roma del 15 luglio, essendogli stata comunicata (mediante [...]  Reggio) la decisione di cotesto On. Ministero che, &quot;data la sua capacità di mantenersi&quot;, non gli sia corrisposto sussidio alcuno per il tempo della sua permanenza, inoltra rispettoso ricorso affinché venga riesaminata la sua situazione economica. Fa presente a cotesto On. Ministero com’egli, prima della sua assegnazione a Confino, convivesse in Torino (via Lamarmora 35) con la sorella Maria Sini e contribuisse in società col cognato per mezzo del suo lavoro professionale al mantenimento suo e di detta famiglia.</p>
			<p>Ricorda ancora la difficoltà di esercitare proficuamente la sua professione di Dottore in Lettere, data l'estraneità e le scarse possibilità del centro ove si trova. Ricorda del resto come qualunque altra sede di confino sarebbe un ambiente insufficiente a ricavarne il necessario per il sostentamento e la dimora. Ricorda come sinora egli si sia mantenuto approfittando della generosità della sorella, ma come né legalmente né umanamente egli possa in seguito pretenderne quegli aiuti che pure gli sono indispensabili.</p>
			<p>Prega quindi rispettosamente cotesto On. Ministero di rivedere la propria decisione e, se la domanda parrà ragionevole, di voler</p>
			<p>ritornare sulla medesima, concedendogli quel minimo di sussidio legale che possa permettergli una vita non troppo indecorosa</p>
			<p>nel Comune ove si trova.</p>
			<p>Con perfetta osservanza</p>
			<p>Ces. Pavese</p>
		</body>
	</text>
</TEI>
